{"77419728":{"type":"article","title":"\u200bJean-Michel Cavalli : \"Je ne me suis jamais senti aussi Corse que durant le coup d\u2019Etat au Niger\"","summary":"S\u00e9lectionneur de de l\u2019\u00e9quipe nationale du Niger pendant plus de trois ans, Jean-Michel Cavalli a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater l\u2019aventure d'un commun accord avec la F\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s le coup d\u2019\u00e9tat militaire du mois de juillet. Rentr\u00e9 \u00e0 Ajaccio, l\u2019ancien entraineur du GFCA, de Lille, d\u2019Al Hilal, d\u2019Al Nassr ou du Wydad Casablanca notamment, revient sur ces ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du Niger. Ag\u00e9 de 64 ans, il \u00e9tudie actuellement les offres qui se proposent \u00e0 lui avant de continuer \u00e0 partager son exp\u00e9rience et sa science du football afin de poursuivre \u00e0 vivre sa passion d\u00e9vorante du ballon rond. - Vous avez mis fin \u00e0 votre collaboration en tant que s\u00e9lectionneur du Niger, quel bilan tirez-vous de ces ann\u00e9es ?  -Pour rester 3 ans et demi, dans une s\u00e9lection, il faut d\u00e9j\u00e0 se dire que le travail effectu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 une performance en soi. Le Niger a \u00e9t\u00e9 pour moi une tr\u00e8s belle aventure sportive, humaine et sociale. Je suis arriv\u00e9 \u00e0\u2026"},"77440290":{"type":"article","title":"Bastia : les laur\u00e9ats du concours r\u00e9gional pour l'entrepreneuriat engag\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s","summary":"Pour sa quatri\u00e8me \u00e9dition, Corse active pour l\u2019initiative (Capi) a d\u00e9cern\u00e9 mercredi 20 d\u00e9cembre des prix allant de 2000 \u00e0 5000\u20ac \u00e0 plusieurs entrepreneurs insulaires engag\u00e9s L\u2019entrepreneuriat insulaire se porte bien. La preuve,\u00a0sous la coupole de la collectivit\u00e9 de Corse \u00e0 Bastia, Corse active pour l\u2019initiative (Capi) a remis ce mercredi 20 d\u00e9cembre les prix de la quatri\u00e8me \u00e9dition du concours r\u00e9gional de l\u2019entrepreneuriat engag\u00e9. Cette c\u00e9r\u00e9monie r\u00e9compense les efforts de ces chefs d'entreprises qui souhaitent faire bouger les lignes dans leur secteur. Trois prix ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9s durant cette la journ\u00e9e : le premier pour les tr\u00e8s petites entreprises (TPE), le deuxi\u00e8me \u00e0 destination des entreprises de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire (ESS) et le dernier pour le monde agricole. Dans chaque cat\u00e9gorie, trois gagnants se vont vu attribuer une somme allant de 2000 \u00e0 5000\u20ac afin d\u2019aider leurs entreprises \u00e0 se d\u00e9velopper. Le jury, compos\u00e9 de\u2026"},"77436629":{"type":"article","title":"R\u00e9veillon du Nouvel An du CCAS de Bastia : les inscriptions sont toujours ouvertes","summary":"Alors que ce jeudi 21 d\u00e9cembre a lieu la traditionnelle distribution des colis de No\u00ebl, le Centre Communal d\u2019Action Social de Bastia a prolong\u00e9 les inscriptions pour le r\u00e9veillon de la St Sylvestre jusqu\u2019\u00e0 vendredi. Celles-ci sont prises de 9h \u00e0 16h ce jeudi 21 et de 9h \u00e0 12h vendredi au CCAS place du march\u00e9. Quelques places sont en effet encore disponibles. Ce passage \u00e0 l\u2019an neuf se d\u00e9roulera le dimanche 31 d\u00e9cembre au Centre Culturel L\u2019Alb\u2019Oru. Petits et grands pourront c\u00e9l\u00e9brer les premiers instants de 2024 dans une ambiance de f\u00eate."},"77437131":{"type":"article","title":"La photo du jour : Bastia au petit matin","summary":"\u00c0 l\u2019horizon, le lever de soleil rougeoyant laisse deviner l\u2019\u00eele d\u2019Elbe et Monte Cristo. \u00c0 Bastia, encore engourdie par les premiers froids, seule la lumi\u00e8re tamis\u00e9e des lampadaires \u00e9claire les rues d\u00e9sertes de la ville. Cependant, d\u00e8s que le soleil appara\u00eetra, la photographie apaisante, toute faite de qui\u00e9tude et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de Marie Catherine, Bastia retrouvera le rythme qu'on lui conna\u00eet. Si vous aussi avez un clich\u00e9 - que vous avez r\u00e9alis\u00e9 - une belle photo de votre village, un coin de Corse \u00e0 mettre en valeur, n'h\u00e9sitez pas. Une seule adresse mail pour cela : corsenetinfos@gmail.com. \u2028Cliquez sur l'image pour en appr\u00e9cier toute la beaut\u00e9"},"77436996":{"type":"article","title":"La m\u00e9t\u00e9o du jour en Corse","summary":"Le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9 mais un vent soufflant en rafales de 80 \u00e0 90 km\/h en rafales, jusqu'\u00e0 100\/120 km\/h se l\u00e8ve en fin de journ\u00e9e. Consultez la m\u00e9t\u00e9o corse en direct et en permanence sur CNI. En cliquant sur la photo et sur le lien (ci-dessous), retrouvez l'\u00e9volution en temps r\u00e9el de la m\u00e9t\u00e9o dans les deux d\u00e9partements de Corse et dans les principales cit\u00e9s de la r\u00e9gion, avec la Cha\u00eene M\u00e9t\u00e9o La m\u00e9t\u00e9o corse du jour, c'est ici aussi\u00a0"},"77436070":{"type":"article","title":"La personnalit\u00e9 corse de l'ann\u00e9e 2023 : et si c'\u00e9tait Florent Martin?","summary":"L\u2019ann\u00e9e 2023 s\u2019ach\u00e8ve. En Corse, des visages ont marqu\u00e9 l\u2019actualit\u00e9 tant sur le plan sportif que sur les plans politique, culturel ou encore le social. La r\u00e9daction de CNI en a s\u00e9lectionn\u00e9 12. Du 13 au 24 d\u00e9cembre, chaque jour, on vous pr\u00e9sentera le portrait d'une personnalit\u00e9 qui a marqu\u00e9, dans son domaine, l'ann\u00e9e. Du 25 au 31 d\u00e9cembre, ce sera \u00e0 vous de choisir parmi ces 12 femmes et hommes, celle ou celui qui incarne le mieux 2023. La personnalit\u00e9 choisie ce mercredi 20 d\u00e9cembre est Florent Martin qui le 21 juin, a re\u00e7u la m\u00e9daille tricolore de meilleur ouvrier de France en sommellerie. Issu de parents boulangers, Florian Martin grandit en Seine-et-Marne. A 10 ans, ses parents rejoignent Ajaccio d\u2019o\u00f9 sa grand-m\u00e8re maternelle est originaire; et ouvrent leur boulangerie. D\u00e9j\u00e0, le petit Florent est sensible au go\u00fbt.\u00a0\u00ab\u00a0Je m\u2019amusais \u00e0 aller dans le laboratoire de mes parents, sentir les \u00e9pices, les diff\u00e9rents poivres, la cannelle, les\u2026"},"77424410":{"type":"article","title":"Quels vins pour accompagner votre r\u00e9veillon ? Les conseils d'Olivier Clausse caviste \u00e0 Bastia","summary":"Le choix du vin pour les grandes occasions vire parfois au casse-t\u00eate. Pour vous simplifier la vie ou vous donner un peu d\u2019inspiration pour rehausser l\u2019\u00e9clat de vos diff\u00e9rents mets de No\u00ebl, Olivier Clausse, caviste de L\u2019Empreinte, \u00e0 Bastia, a s\u00e9lectionn\u00e9 pour les lecteurs de CNI quelques crus, dans diff\u00e9rentes gammes et diff\u00e9rents ordres de prix. De la Corse \u00e0 la Bourgogne, en passant par le Bordelais, plus traditionnel, voyage au c\u0153ur de c\u00e9pages gourmands pour un repas de f\u00eates inoubliable. Pour l\u2019ap\u00e9ritif, ou un ap\u00e9ritif d\u00eenatoire, Olivier Clausse recommande un Champagne Billecart-Salmon, un Brut r\u00e9serve, non mill\u00e9sim\u00e9. \u00ab Une bulle gourmande qui ouvre l\u2019app\u00e9tit \u00bb, r\u00e9sume le caviste, pour qui cette maison traditionnelle, assez classique, a toute sa place sur les tables \u00e9toil\u00e9es. 49.00 euros la bouteille.   Dans les blancs, le choix du caviste s\u2019est ensuite port\u00e9 sur un Domaine Pieretti dans le Cap Corse. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, sur la Cuv\u00e9e Marine,\u2026"},"77436088":{"type":"article","title":"Marion Mar\u00e9chal : \u00ab Si l'autonomie de la Corse est une meilleure d\u00e9fense de l\u2019identit\u00e9, j\u2019y suis favorable\u00a0\u00bb","summary":"Entre la visite d'une charcuterie et celle de l'\u00c9glise San Michele de Murato, Marion Mar\u00e9chal, t\u00eate de liste du mouvement politique \"Reconqu\u00eate!\" aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes, a fait un d\u00e9tour par Bastia. L'occasion de d\u00e9tailler pour les lecteurs de CNI son programme, d'\u00e9voquer l'autonomie de l'\u00eele et de r\u00e9agir au vote de la loi sur l'immigration - Quelle est la raison de votre venue en Corse ?  - Je fais ce d\u00e9placement sur l'\u00eele dans le cadre des \u00e9lections europ\u00e9ennes qui se d\u00e9rouleront en juin prochain. L\u2019id\u00e9e est de lancer symboliquement la campagne ici. J\u2019ai rencontr\u00e9 des cadres du parti, mais aussi des acteurs \u00e9conomiques locaux. Bastia est un choix symbolique.   - Pourquoi ?  - Je m\u2019inscris, depuis d\u00e9but d\u00e9cembre, dans la d\u00e9fense des traditions de No\u00ebl et de nos racines chr\u00e9tiennes. De la m\u00eame mani\u00e8re, je suis all\u00e9 \u00e0 Nantes qui a choisi de remplacer No\u00ebl par un parcours artistique, itin\u00e9rant, multiculturel et inclusif. Je vois une\u2026"},"77435000":{"type":"article","title":"San Nicolao : Une casse automobile ill\u00e9gale ferm\u00e9e","summary":"Une op\u00e9ration conjointe des forces de l'ordre et des autorit\u00e9s environnementales a permis de mettre fin aux activit\u00e9s ill\u00e9gales d'une casse automobile clandestine \u00e0 San Nicolao. Dans une op\u00e9ration conjointe men\u00e9e par les gendarmes de Haute-Corse, la Direction R\u00e9gionale de l'Environnement, de l'Am\u00e9nagement et du Logement (DREAL), et l'Office Fran\u00e7ais de la Biodiversit\u00e9 (OFB), une casse automobile clandestine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9e le 12 d\u00e9cembre 2023 \u00e0 San Nicolao.\u00a0Le responsable du site, exer\u00e7ant ill\u00e9galement et sans autorisation depuis plusieurs ann\u00e9es\u00a0en tant que m\u00e9canicien, revendeur de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, et casseur automobile, a \u00e9t\u00e9 pris en flagrant d\u00e9lit. Une impressionnante collection de 140 v\u00e9hicules abandonn\u00e9s a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9e sur 17 parcelles, toutes occup\u00e9es de mani\u00e8re ill\u00e9gitime.   Au-del\u00e0 de la concurrence d\u00e9loyale inflig\u00e9e aux professionnels du secteur automobile, les enqu\u00eateurs ont d\u00e9couvert de multiples infractions au code de\u2026"},"77434239":{"type":"article","title":"A Corte, la parade de No\u00ebl a enchant\u00e9 la ville","summary":"Pour suppl\u00e9er au spectacle son et lumi\u00e8re propos\u00e9 chaque ann\u00e9e sur la place Paoli par la municipalit\u00e9, c\u2019est une magnifique parade de No\u00ebl qui a anim\u00e9 la ville ce mercredi 20 d\u00e9cembre. Une f\u00eate qui s\u2019est poursuivie sur la place des Purette. Ce moment de f\u00eate et de magie \u00e0 seulement 5 jours de No\u00ebl \u00e9tait attendu par les enfants qui \u00e9taient nombreux, avec leurs parents, \u00e0 se presser dans les jardins de la mairie d\u00e8s 14 heures ce mercredi. Et d\u00e9j\u00e0 on commen\u00e7ait \u00e0 danser sur la musique distill\u00e9e par Eric Albertini pour patienter jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du p\u00e8re No\u00ebl sur son tra\u00eeneau."},"77432559":{"type":"article","title":"Assembl\u00e9e de Corse : L'ex\u00e9cutif annonce vouloir doubler le budget allou\u00e9 \u00e0 la for\u00eat et \u00e0 la fili\u00e8re bois","summary":"Le programme pour la for\u00eat et le bois de Corse a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e de Corse, ce mercredi. Cette feuille de route fixe, pour les cinq ans \u00e0 venir, les orientations cens\u00e9es permettre \u00e0 la Corse d'utiliser au mieux sa ressource principale, tout en faisant reverdir une fili\u00e8re bois aujourd'hui \"moribonde\". \"Vingt millions d'euros sur cinq ans... Ca fait quatre millions par an\", soup\u00e8se Paul-F\u00e9lix Benedetti, pas franchement convaincu par les moyens allou\u00e9s au bois et \u00e0 la for\u00eat par la majorit\u00e9. \"Au niveau structurel, \u00e9conomique et strat\u00e9gique, c'est un programme d'indigent\", cingle le chef de file de Core in Fronte. L'ex\u00e9cutif avait-il senti la sentence tomber ? A croire que oui : \"Ce que je peux vous annoncer pour ne pas \u00eatre trop indigent, c'est que le budget d\u00e9ploy\u00e9 pour la for\u00eat et le bois soit doubl\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 en 2023\", lui a r\u00e9pondu Julien Paolini, qui a pr\u00e9sent\u00e9 le rapport. \"De 4 millions, on va passer \u00e0\u2026"},"77431634":{"type":"article","title":"\u200b\u00ab Prix de l\u2019Excellence \u00e9conomique \u00bb : trois jeunes lyc\u00e9ennes insulaires r\u00e9compens\u00e9es","summary":"L'Inspection g\u00e9n\u00e9rale d'\u00e9conomie et gestion, en collaboration avec la Banque de France, r\u00e9compense depuis 4 ans maintenant le Prix de l\u2019Excellence \u00c9conomique. Chaque ann\u00e9e, tous les \u00e9l\u00e8ves volontaires des classes de terminale STMG, peuvent participer au concours. Cette ann\u00e9e, trois jeunes lyc\u00e9ennes insulaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s, lors d\u2019une remise des prix qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e ce mercredi matin au Rectorat de Corse. Mandy Grazzini, \u00e9l\u00e8ve de terminale STMG au lyc\u00e9e de Balagne, repr\u00e9sentera l'Acad\u00e9mie de Corse, lors du concours national. La Banque de France et l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale d\u2019\u00e9conomie et gestion s\u2019associent maintenant depuis 4 ans pour organiser le prix de l\u2019Excellence \u00e9conomique. Ce prix consiste en une \u00e9preuve \u00e9crite de 4 heures. Il s\u2019adresse \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves volontaires de terminale STMG et vise \u00e0 ce que les concepts \u00e9conomiques servent de moteur \u00e0 leur entra\u00eenement intellectuel, dans l\u2019esprit du Concours g\u00e9n\u00e9ral des\u2026"},"77430163":{"type":"article","title":"Mich\u00e9 Dominici, un musicien qui est aussi un\u00a0\"P\u00e8re No\u00ebl\" au grand c\u0153ur","summary":"Auteur-compositeur, musicien, batteur, ce jeune papa bastiais de 34 ans ne peut concevoir la vie sans partage et sans g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. Enferm\u00e9 dans la petite maison de ses grands-parents d\u2019A Parata d\u2019Orezza, A Valella, pendant le confinement de 2020, il y initie une aventure \u00e0 la fois artistique et g\u00e9n\u00e9reuse, en consacrant, depuis lors, les b\u00e9n\u00e9fices des ventes de ses albums \u00e0 l\u2019achat de cadeaux de No\u00ebl pour les enfants les plus d\u00e9munis. Portrait Le pas rapide, \u00e0 bout de souffle, Mich\u00e9 Dominici se plante devant vous, sourire aux l\u00e8vres. Il\u00a0vient de faire son entr\u00e9e dans les locaux de Spartimusica, \u00e9cole de musique et espace deco-working culturel pr\u00e8s du Vieux-Port de Bastia, lieu du rendez-vous, au timing aussi serr\u00e9\u00a0que celui d\u2019une rock-star. Il vient d\u2019atterrir en provenance de Nice o\u00f9 il m\u00e8ne \u00e9galement des\u00a0projets avec un groupe de pop rock anglophone, les Four Kicks.\u00a0L\u2019agenda de Mich\u00e9 Dominici, batteur du groupe I Messageri mais\u2026"},"77428532":{"type":"article","title":"Tennis : Les 17\/18 ans du Raquette Club de Porto-Vecchio champions de Corse","summary":"En cette fin d\u2019ann\u00e9e 2023 le Raquette Club de Porto-Vecchio vient d\u2019engranger un nouveau titre r\u00e9gional. Ce sont les 17\/18 ans qui se sont adjug\u00e9s le championnat interclubs en s\u2019imposant lors de la finale face \u00e0 leurs homologues du TC Ajaccio 2 victoires \u00e0 1 Malgr\u00e9 l\u2019absence d\u2019Oriano Cavallini-N\u00e9grel, les jeunes tennismen de la Cit\u00e9 du Sel renforc\u00e9s, pour l\u2019occasion par Pierre-Marie Guiglion (TC Alta-Rocca) ont pris le meilleur sur les Ajacciens \u00e0 l\u2019issue des deux parties en simple et de celle en double. Pourtant les Ajacciens \u00e9taient les premiers \u00e0 s\u2019imposer gr\u00e2ce \u00e0 Paul-Marie Chiappe (15) qui disposait d\u2019Ayden Malfait (15\/2) 6\/1 6\/2. Le RCPV r\u00e9tablissait l\u2019\u00e9quilibre par l\u2019interm\u00e9diaire de Pierre-Marie Guiglion (15\/4) auteur d\u2019une \u00ab perf \u00bb face \u00e0 Nicolas Peraldi (15\/1) qu\u2019il battait 6\/1 6\/3. La partie d\u00e9cisive se situait, donc, au niveau du double, la paire Ayden Malfait - Pierre-Marie Guiglion l\u2019emportait sur celle compos\u00e9e de\u2026"},"77428458":{"type":"article","title":"Crise de la p\u00eache artisanale en Corse : Paul Quastana appelle \"\u00e0 une r\u00e9flexion urgente\"","summary":"Ce mercredi 20 d\u00e9cembre, durant la s\u00e9ance de l'Assembl\u00e9e de Corse, le conseiller du groupe Core in Fronte, Paul Quastana a attir\u00e9 l'attention de l'ex\u00e9cutif sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les p\u00eacheurs professionnels en Corse. Gilles Simeoni s'est engag\u00e9 \u00e0 organiser en janvier une journ\u00e9e de travail en pr\u00e9sence des diff\u00e9rents acteurs, pour faire \u00e9voluer la situation de la fili\u00e8re au regard des sp\u00e9cificit\u00e9s corses. Paul Quastana a fait part de sa pr\u00e9occupation sur l'\u00e9tat de la p\u00eache professionnelle en Corse : \"Cette activit\u00e9, qui devrait \u00eatre un secteur \u00e9conomique \u00e0 part enti\u00e8re, est totalement en d\u00e9sh\u00e9rence et en voie de disparition\", s'en est \u00e9mu le conseiller territorial de Core in Fronte. Des propos qui font \u00e9chos \u00e0 ceux tenus il y a moins d'un mois \u00e0 Carg\u00e8se, lors du conseil bisannuel du comit\u00e9 r\u00e9gional des p\u00eaches. A cette occasion, son pr\u00e9sident Daniel Defusco avait rappel\u00e9 les sp\u00e9cificit\u00e9s de la p\u00eache en Corse, qui ne cadrent pas\u2026"},"77428213":{"type":"article","title":"\u200bPorticcio : le march\u00e9 de No\u00ebl vous attend jusqu\u2019\u00e0 samedi","summary":"C\u2019est la derni\u00e8re ligne droite pour le march\u00e9 de No\u00ebl de Porticcio, qui fermera ses portes samedi 23 d\u00e9cembre au soir. Une nouvelle fois la municipalit\u00e9 aura r\u00e9ussi le pari de proposer 3 semaines de f\u00e9\u00e9rie pour ce march\u00e9 traditionnel qui existe depuis 2001, faisant de l'\u00e9v\u00e9nement le plus ancien de Corse. Le parvis de la mairie et tout le centre administratif se sont par\u00e9s d\u2019habits de lumi\u00e8re depuis le 1er d\u00e9cembre, pour proposer un vrai lieu convivial, festif et familial au c\u0153ur de Porticcio. Plus de 40 chalets en bois h\u00e9bergent diff\u00e9rents types d\u2019artisanat mais \u00e9galement de quoi boire et manger. Des produits locaux mais \u00e9galement tout un panel de produits li\u00e9s aux f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e : foie gras, hu\u00eetres et autres nourritures de f\u00eate. On y d\u00e9couvre une grande diversit\u00e9 afin que chacun y trouve son compte, et puisse passer un bon moment entre amis ou en famille. Une animation musicale au c\u0153ur du march\u00e9 tous les soirs, renforce cet esprit de f\u00eate."},"77403774":{"type":"article","title":"Trois nouvelles Barrel Aged pour la brasserie Pietra","summary":"Les ma\u00eetres brasseurs de chez Pietra ont, cette ann\u00e9e encore, repouss\u00e9 les limites de la cr\u00e9ativit\u00e9 avec le lancement de trois nouvelles bi\u00e8res Barrel Aged, une exp\u00e9rience gustative in\u00e9dite pour les amateurs de bi\u00e8res artisanales. Le ph\u00e9nom\u00e8ne des Barrel Aged, initi\u00e9 avec succ\u00e8s en 2022, a suscit\u00e9 l'enthousiasme des connaisseurs de bi\u00e8res, avec trois cr\u00e9ations exceptionnelles vieillies en f\u00fbts. Cette ann\u00e9e, Pietra pr\u00e9sente la Berrylicious, la Dolce Sour Ale, et la Calvados Ale, chacune offrant un profil unique et des ar\u00f4mes complexes issus d'un vieillissement m\u00e9ticuleux en f\u00fbts de ch\u00eane."},"77428649":{"type":"article","title":"Loi immigration adopt\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale : comment ont vot\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s corses ?","summary":"Quelques heures apr\u00e8s l\u2019accord trouv\u00e9 en Commission mixte paritaire (CMP) entre parlementaires de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et des R\u00e9publicains (LR), puis son vote au S\u00e9nat, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 ce mardi soir le projet de loi sur l'immigration par 349 voix contre 186. Comment ont vot\u00e9 les quatre d\u00e9put\u00e9s corses ? Le Parlement fran\u00e7ais a d\u00e9finitivement adopt\u00e9 mardi un projet de loi controvers\u00e9 sur l\u2019immigration, un \u00e9pilogue victorieux pour la majorit\u00e9 du pr\u00e9sident Emmanuel Macron mais porteur de lourdes cons\u00e9quences politiques, le texte ayant \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 gr\u00e2ce au soutien inattendu de l\u2019extr\u00eame droite.\u00a0D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e sur une version commune du texte, apr\u00e8s des d\u00e9bats longs et difficiles et un premier rejet avec fracas par l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 11\u00a0d\u00e9cembre.   L\u2019Assembl\u00e9e nationale a finalement vot\u00e9 le projet de loi avec 349 voix pour et 186 voix contre, sur 535 votants.\u2026"},"77403889":{"type":"article","title":"Luri : Spectacle lyrique autour de l\u2019op\u00e9ra \u00ab Le Royaume d\u2019Awen \u00bb","summary":"Ce vendredi 22 d\u00e9cembre \u00e0 18h30 \u00e0 la salle polyvalente de Luri, dans le Cap Corse, sera donn\u00e9 \u00ab le petit conte \u00bb, un spectacle lyrique autour de l'op\u00e9ra Le Royaume d'Awen. Dans une mise en sc\u00e8ne intimiste, la soprano bastiaise Julia Knecht racontera l'histoire du Royaume d'Awen de Sylvie Biaggioni, tout en interpr\u00e9tant des extraits."},"77422364":{"type":"article","title":"La photo du jour : le soleil de Finuchjarola","summary":"Nathalie. S a pris la mer il y a quelques jours pour aller saisir cette image des Finocchiarola \u00e0 l'heure o\u00f9 le soleil illumine le phare de l'\u00eelot. Si vous aussi avez un clich\u00e9 - que vous avez r\u00e9alis\u00e9 - une belle photo de votre village, un coin de Corse \u00e0 mettre en valeur, n'h\u00e9sitez pas. Une seule adresse mail pour cela : corsenetinfos@gmail.com. \u2028Cliquez sur l'image pour en appr\u00e9cier toute la beaut\u00e9"},"77422361":{"type":"article","title":"La m\u00e9t\u00e9o du jour en Corse","summary":"Passages nuageux et \u00e9claircies sur le nord, l'ouest et le sud de l'\u00eele matin. L'apr\u00e8s-midi l'ensoleillement qui r\u00e9gnait sur ka c^te ouest, laisse la place aux nuages qui se g\u00e9n\u00e9ralisent \u00e0 toute la r\u00e9gion. Les temp\u00e9ratures fraichissent encore un peu\u2026 Consultez la m\u00e9t\u00e9o corse en direct et en permanence sur CNI. En cliquant sur la photo et sur le lien (ci-dessous), retrouvez l'\u00e9volution en temps r\u00e9el de la m\u00e9t\u00e9o dans les deux d\u00e9partements de Corse et dans les principales cit\u00e9s de la r\u00e9gion, avec la Cha\u00eene M\u00e9t\u00e9o La m\u00e9t\u00e9o corse du jour, c'est ici aussi"},"77423910":{"type":"article","title":"Ligue 2 - Olivier Pantaloni : \u00ab Une premi\u00e8re partie de saison satisfaisante \u00bb","summary":"L\u2019ACA a termin\u00e9 la premi\u00e8re partie de saison sur une bonne note en dominant Valenciennes (2-1) lors de la 19e journ\u00e9e de championnat. Avec 30 points, l\u2019ACA termine l\u2019ann\u00e9e 2023 \u00e0 la 6e place. \u00ab Une premi\u00e8re partie de saison satisfaisante \u00bb pour Olivier Pantaloni, le coach ajaccien, qui esp\u00e8re r\u00e9cup\u00e9rer des joueurs pendant la tr\u00eave ainsi que plusieurs recrues. La r\u00e9action des entraineurs\u00a0 \u00a0 Olivier Pantaloni (entraineur AC Ajaccio)\u00a0: \u00ab\u00a0On voulait atteindre les 30 points, c\u2019est chose faite. C\u2019est finalement une bonne premi\u00e8re partie de saison. J\u2019esp\u00e8re maintenant qu\u2019on pourra envisager une 2e partie de saison int\u00e9ressante pour nous. Il fallait \u00eatre costaud d\u00e9fensivement face \u00e0 une \u00e9quipe qui n\u2019a plus rien \u00e0 perdre. Nous avons bien d\u00e9but\u00e9 la rencontre avec ce but, et puis nous avons eu un coup de mou. En 2e mi-temps. Ils ont jou\u00e9 beaucoup plus direct et cela nous a pos\u00e9 des probl\u00e8mes. C\u2019est une satisfaction de gagner ce\u2026"},"77418840":{"type":"article","title":"Le Sporting de Bastia vite d\u00e9bord\u00e9 \u00e0 Saint-Etienne","summary":"Le Sporting de Bastia, vite d\u00e9bord\u00e9 ce mardi au stade Geoffroy-Guichard, et men\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 l'heure de jeu, a r\u00e9agi trop tardivement pour esp\u00e9rer faire mieux face aux Verts de Szint-Etienne. Ce nouveau revers place le Sporting en 15e position en cette fin d'ann\u00e9e 2023 Stade Geoffroy-Guichard, AS Saint-Etienne : SC Bastia : (2-0)  Buts pour Saint-Etienne : Chambost (5e et 9e), Cafaro (62e)  Pour Bastia :\u00a0 Alfarela (70e) sur penalty, Keita (76e)  Arbitre : Abdelatif Kherradji  Avertissements : Tardieu (42e), Brian\u00e7on (52e) \u00e0 Saint-Etienne; Vincent (42e) \u00e0 Bastia  Exclusion :   AS Saint-Etienne  Larsonneur, Appiah, Brian\u00e7on puis Nad\u00e9 (63e), P\u00e9trot,\u00a0 Batubinsika, Tardizu, Cafaro puis Monconduit (71e), Moueffek puis Diara (71e) , Bouchouari, Sissoko puis Charbonnier (83e), Chambost    SC Bastia  Placide, Bonhert, Roncaglia puis Bianchini (63e), Okou, Keita, Tavares, Vincent puis Santelli (78e), Ducrocq, Janneh, Alfarela puis Tomi (78e), Cont\u00e9 puis Djoco (65e)   5\u2026"},"77423528":{"type":"article","title":"L'ACA finit sur une bonne note en dominant Valenciennes (2-1)","summary":"Priv\u00e9 de plusieurs joueurs, l\u2019AC Ajaccio a assur\u00e9 l\u2019essentiel en dominant Valenciennes lors de la 19e journ\u00e9e de Ligue 2 (2-1). Les Ac\u00e9istes ont ouvert la marque par l\u2019interm\u00e9diaire de Tour\u00e9 avant de se faire rejoindre par Valenciennes. Sur une erreur du gardien nordiste, c\u2019est finalement Touzghar, toujours en premi\u00e8re-mi-temps qui a offert la victoire aux Ajacciens. Avec 30 points, l\u2019ACA termine l\u2019ann\u00e9e 2023 \u00e0 une encourageante 6e place. Prochain match le 13 janvier 2024 avec un d\u00e9placement \u00e0 Troyes. ACA-Valenciennes\u00a0: 2-1 (2-1)  Stade Fran\u00e7ois-Coty  3 000 spectateurs environ  Arbitre\u00a0: Antoine Valnet  Buts\u00a0: Tour\u00e9 (9e), Touzghar\u00a0(42e)\u00a0pour l\u2019ACA\u00a0; Haouari (31e) pour Valenciennes  Avertissements\u00a0: Quemper (28e) \u00e0 l\u2019ACA  ACA  Sollacaro, Youssouf, Vidal, Khelifa, Quemper, Mangani, Jabol, Nouri (Everson, 72e), Bammou, Touzghar, Tour\u00e9 (Soumano, 72e), Touzghar (Jacob, 86e), entraineur\u00a0: Olivier Pantaloni    Valenciennes\u2026"},"f1968d78d61cd1a9590dd374db78878b":{"type":"article","title":"Portivechju \u00e0 Corri Corri : Un City pour bien terminer l'ann\u00e9e","summary":"\n      Le samedi 30 d\u00e9cembre il sera temps de boucler l\u2019ann\u00e9e 2023 baskets au pied avec le City Trail Portivechju \u00e0 Corri Corri, organis\u00e9 par la Ville avec le soutien de l'ASPV Athl\u00e9tisme. Les plus jeunes seront les premiers, d\u00e8s 17 heures, \u00e0 arpenter les rues du centre ville pour des courses qui le"},"f527cf5938bc1ab4634b07f2b6e33645":{"type":"article","title":"Corte : Concert des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de musique au march\u00e9 de No\u00ebl","summary":"\n      L\u2019\u00e9cole de musique (EMC) de Corte va donner une repr\u00e9sentation, ce mercredi 20 d\u00e9cembre, \u00e0 16h30 sur la place Tuffelli, \u00e0 l\u2019occasion du march\u00e9 de No\u00ebl. Reconnue pour son engagement dans l\u2019\u00e9ducation musicale, EMC offre ainsi l\u2019occasion \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves de jouer, sur sc\u00e8ne, devant un public nombreu"},"a304c8a31c3476520fe20084ce9f455f":{"type":"article","title":"Conf\u00e9rence \u00e0 Ajaccio : Plong\u00e9e dans les traditions de No\u00ebl en Corse","summary":"\n      L'Office de Tourisme du Pays d\u2019Ajaccio propose une conf\u00e9rence captivante le 27 d\u00e9cembre \u00e0 16h30 \u00e0 la Salle Jean Schiavo. Anim\u00e9e par Antoine Tramini, cette pr\u00e9sentation gratuite explorera le th\u00e8me \"Les traditions de No\u00ebl en Corse, des origines \u00e0 nos jours\".     La conf\u00e9rence se penchera sur le"},"55e913dead708ddb938fa9f8df00aeb6":{"type":"article","title":"Calvi : Fermeture temporaire du centre socio-culturel Cardellu pendant les f\u00eates","summary":"    Le Centre Socio-Culturel Cardellu informe le public de sa fermeture exceptionnelle pendant la p\u00e9riode des F\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, du lundi 18 d\u00e9cembre au lundi 1er janvier inclus. Le Centre r\u00e9ouvrira ses portes le mardi 2 janvier 2024. La Navette gratuite ne sera pas en service pendant cette p\u00e9rio"},"1ae0c0626815d319130f44ad263ea29f":{"type":"article","title":"\"Insulaire dans l'\u00e2me\" de Isabelle Balducchi au Festival de Jaffna au Sri Lanka","summary":"\n      Isabelle Balducchi que l'on ne pr\u00e9sente plus au public corse, r\u00e9alisatrice de\u00a0\"Insulaire dans l'\u00e2me\" est invit\u00e9e au festival International du film de Jaffna au Sri Lanka o\u00f9 elle va faire la promotion de son film.  Le lundi 18 d\u00e9cembre \u00e0 18 heures, \"Insulaire dans l'\u00e2me\"\u00a0 sera \u00e9galement\u00a0projet"},"d79596810ccb3621ddd46291e47d201b":{"type":"article","title":"Fabienne Marcangeli quartet en concert au club de l'Op\u00e9ra","summary":"\n      Le Club de l'Opera, situ\u00e9 au 39 rue Cesar Campinchi, accueille\u00a0Fabienne Marcangeli, jeudi 21 d\u00e9cembre. Entre Jazz et Bossa nova, la chanteuse, accompagn\u00e9e de ses musiciens, revisite les grands standards. Deux concerts sont pr\u00e9vus, \u00e0 19 heures et 21 heures. R\u00e9servations conseill\u00e9es : 06 10 76 "},"c0942ad664d3fe5b7d557113a1d7ffb2":{"type":"article","title":"La photographe Ilaria Abbiento pr\u00e9sente \"Aria\" \u00e0 Una Volta","summary":"\n      La photographe italienne Ilaria Abbiento, actuellement expos\u00e9e dans la galerie d'Una Volta, vient, cette semaine, \u00e0 la rencontre du public.\u00a0Elle sera, ce jeudi 21 d\u00e9cembre \u00e0 18h30, au caf\u00e9 du centre culturel de la rue C\u00e9sar Campinchi pour pr\u00e9senter sa s\u00e9rie Aria. Cette\u00a0exposition de photos qu"},"428227c159ce6e1dd90d794d6fefbaf5":{"type":"article","title":"Loi immigration : Pour A Manca \"une loi sc\u00e9l\u00e9rate\u00e9","summary":"\n      Le communiqu\u00e9\u00a0 Apr\u00e8s des semaines d\u2019intoxication fond\u00e9e sur une propagande digne des r\u00e9gimes totalitaires, le gouvernement Macron n\u2019est pas parvenu \u00e0 trouver une majorit\u00e9 sur un texte de loi portant sur le traitement de l\u2019immigration.Les circonstances de ce rejet par une majorit\u00e9 de parlement"},"115ebd3b10e3207821389935c0da4d74":{"type":"article","title":"Anatomie d'un chute, produit par Marie-Ange Luciani, favori des Prix Lumi\u00e8res","summary":"\n      Cr\u00e9\u00e9s en 1995 par le journaliste britannique, Edward Behr, et le producteur fran\u00e7ais, Daniel Toscan du Plantier, les prix annuels de l\u2019Acad\u00e9mie des Lumi\u00e8res offrent un regard diff\u00e9rent et international sur le cin\u00e9ma fran\u00e7ais. Ils\u00a0sont aussi un des barom\u00e8tres de la saison des prix fran\u00e7ais et "},"e0e4890317acc213b841c10f073e3cd6":{"type":"article","title":"Ajaccio : Une initiation au corse pour les 5-8 ans","summary":"\n      La M\u00e9diath\u00e8que des Jardins de l\u2019Empereur organise, le\u00a0mercredi 20 d\u00e9cembre de 10h \u00e0 10h45, un atelier d\u2019initiation \u00e0 la langue corse pour le jeune public (5-8 ans) sur le th\u00e8me \u00ab Natale\u00a0\u00bb   Inscriptions gratuites au 04.95.53.40.40\n     CNI en libre acc\u00e8s. Primu media pure player di Corsica Pe"},"1d92e555f3f7a31e1e8a506d852eacad":{"type":"article","title":"\u200bLoin de Bastia, Bourges est d\u00e9sign\u00e9e capitale europ\u00e9enne de la culture 2028","summary":"\n      Ce titre \u00e9tait particuli\u00e8rement convoit\u00e9. Bastia, au c\u00f4t\u00e9 de huit autres postulants, a tout fait pour passer le premier tour. Mais les espoirs de voir la ville (et toute l'\u00eele) capitale europ\u00e9enne de la Culture en 2028 se sont envol\u00e9s le 3 mars dernier quand le jury a annonc\u00e9 les quatre final"},"be2b687c655304464599ee8713b427a3":{"type":"article","title":"\u00ab Barbie \u00bb, pr\u00e9sidente du festival de Cannes","summary":"\n      La nouvelle est tomb\u00e9e ce jeudi matin : Greta Gerwig, r\u00e9alisatrice du film \u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9t\u00e9, Barbie, sera la pr\u00e9sidente du prochain festival de Cannes. Un gros coup pour le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral Thierry Fr\u00e9maux tant cette actrice (Frances Hah, Eden) et r\u00e9alisatrice (Lady Bird, Les filles du Docte"},"a30e238adc94c768ea6334ddf71ea7bc":{"type":"article","title":"Ajaccio : Le groupe f\u00e9minin I Maistrelli envo\u00fbte la Scenina avec \"Incanti di Natali\" les 15 et 16 d\u00e9cembre","summary":"Le groupe f\u00e9minin ajaccien I Maistrelli enflammera Scenina les 15 et 16 d\u00e9cembre \u00e0 21h00 avec son spectacle envo\u00fbtant consacr\u00e9 aux chants de No\u00ebl, intitul\u00e9 \u00ab Incanti di Natali \u00bb.     Au c\u0153ur de ce r\u00e9pertoire magique, les sept chanteuses offriront une palette vari\u00e9e allant des chants populaires corse"},"c99db3ffea3cb960b27b5b27a8be5a61":{"type":"article","title":"Ghisonaccia : Un joli succ\u00e8s de la collecte de sang de l'ADSBPO","summary":"\n      Malgr\u00e9 l'effervescence des pr\u00e9paratifs festifs, une petite collecte de sang a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e ce mercredi 13 d\u00e9cembre \u00e0 Ghisonaccia. \"En d\u00e9pit des occupations li\u00e9es aux festivit\u00e9s \u00e0 venir, 34 donneurs ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, soulignant la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de notre communaut\u00e9. Parmi eux, 4 nouveaux don"},"26db4d743b37c91ecf4f56adb8d1f294":{"type":"article","title":"Ajaccio : Femmes Solidaires propose un groupe de parole pour les victimes de violences conjugales","summary":"\n      Le jeudi 14 d\u00e9cembre 2023, de 14h00 \u00e0 16h00, Femmes Solidaires Comit\u00e9 Ajaccio invite les femmes victimes ou ayant \u00e9t\u00e9 victimes de violences conjugales \u00e0 participer \u00e0 un groupe de parole. La rencontre se d\u00e9roulera au 4, rue Comte Bacciochi \u00e0 Ajaccio. Anim\u00e9 par une psychologue clinicienne sp\u00e9ci"},"7fac47b45d6abe9928409e76f07cdd38":{"type":"article","title":"Concert de No\u00ebl gratuit place du March\u00e9 \u00e0 Bastia","summary":"Si de nombreuses animations sont pr\u00e9vues sur la place St Nicolas en ces f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, celle du march\u00e9 abritera ce samedi 16 d\u00e9cembre \u00e0 14h30 un grand concert de No\u00ebl gratuit.   \u00ab\u00a0En cette f\u00eate p\u00e9riode de f\u00eate on a voulu que la magie de No\u00ebl op\u00e8re aussi dans ce quartier si cher aux Bastiais\u00bb "},"a15ee8bfb3b75b625d804d57899eab3b":{"type":"article","title":"Haute-Corse : Les chasseurs oblig\u00e9s de se cr\u00e9er un compte pour d\u00e9tenir ou acqu\u00e9rir une arme","summary":"Les chasseurs \u00a0sont tenus de cr\u00e9er leur compte dans le Syst\u00e8me d'Information sur les Armes (SIA) d'ici le 31 d\u00e9cembre 2023. Actuellement r\u00e9serv\u00e9 aux chasseurs majeurs d\u00e9tenteurs d'armes et aux h\u00e9ritiers ou trouvailleurs d'armes, le SIA exige une inscription pr\u00e9alable pour toute d\u00e9tention, acquisitio"},"77aaa30e338ed40de70c310b3871374c":{"type":"article","title":"Baleone : Journ\u00e9es portes ouvertes \u00e0 la Fondation Assistance aux Animaux les 16 et 17 d\u00e9cembre","summary":"Adoptez l'Amour en Corse : Journ\u00e9es Portes Ouvertes de la Fondation Assistance aux Animaux \u00e0 Bal\u00e9one les 16 et 17 d\u00e9cembre ! Le Centre de st\u00e9rilisation de la Fondation Assistance aux Animaux, situ\u00e9 \u00e0 Bal\u00e9one, accueillera le public les 16 et 17 d\u00e9cembre prochains lors de journ\u00e9es portes ouvertes exce"},"1b718f3e4530f3b3b5e15ffa24d0eafd":{"type":"article","title":"Bastia  : L'hommage de Femu a Corsica \u00e0 Edmond Simeoni","summary":"\n      \u00c0 l'occasion du cinqui\u00e8me anniversaire de la disparition d'Edmond Simeoni, Femu a Corsica \"organise un hommage \u00e0 l'homme, au militant et \u00e0 l'\u0153uvre aussi significative que fut sa vie.\"\u00a0le 16 d\u00e9cembre \u00e0 l'auditorium de la Citadelle de Bastia \u00e0 partir de 17 heures.\n     CNI en libre acc\u00e8s. Primu"},"bc91d5c0807389c86c61385f21f84b7d":{"type":"article","title":"Livia : Rencontres interdisciplinaires du mus\u00e9e de l'Alta Rocca le 16 d\u00e9cembre 2023","summary":"Le Mus\u00e9e de l'Alta Rocca organise les \"Rencontres Interdisciplinaires\" le 16 d\u00e9cembre, mettant en lumi\u00e8re le th\u00e8me fascinant de \"Claude Ptol\u00e9m\u00e9e et la G\u00e9ographie Antique de la Corse\".    Voici le programme de la table-ronde captivante qui se d\u00e9roulera tout au long de la journ\u00e9e : 10h00 : Accueil des"},"bfcbbc45ec414e839de24b1441cffded":{"type":"article","title":"Ajaccio : Une conf\u00e9rence-d\u00e9bat autour de l'\u00e9conomie corse","summary":"  Le cercle de r\u00e9flexion politique #PopuluNazione convie le public \u00e0 une conf\u00e9rence-d\u00e9bat le jeudi 14 d\u00e9cembre \u00e0 18h30, \u00e0 Spaziu Locu Teatrale \u00e0 Ajaccio. L'\u00e9v\u00e9nement mettra en lumi\u00e8re les perspectives \u00e9conomiques de la Corse, pr\u00e9sent\u00e9es avec chiffres et diapositives par Roger Micheli, \u00e9conomiste et "},"86d1ebe658ea29f39201943c9a393579":{"type":"article","title":"La M\u00e9ridionale d\u00e9voile sa nouvelle identit\u00e9 visuelle","summary":"\n      Apr\u00e8s l'annonce de la commande de deux nouveaux navires livr\u00e9s au 1er trimestre 2027, La M\u00e9ridionale d\u00e9voile sa nouvelle identit\u00e9 visuelle. Ce lifting va bien au-del\u00e0 d'une simple transformation esth\u00e9tique ; il incarne le nouveau chapitre de l'histoire de La M\u00e9ridionale qui s'\u00e9crit dor\u00e9navant"},"70e306ab550b51c6d90ee372591af689":{"type":"article","title":"Ajaccio : Le programme des m\u00e9diath\u00e8ques du mardi 12 au samedi 16 d\u00e9cembre","summary":"MEDIATHEQUE DES 3 MARIE   -\u00a0Mardi 12 d\u00e9cembre \u00e0 15h : atelier num\u00e9rique @ la carte anim\u00e9 par Marie - Public d\u00e9butant   -\u00a0Mercredi 13 d\u00e9cembre \u00e0 9h30 : Baby art anim\u00e9 par Aur\u00e9lie - 6 mois +   -\u00a0Jeudi 14 d\u00e9cembre \u00e0 16h30 : Rdv blabla et papotage anim\u00e9 par Fatiha - Tout public   Renseignements et inscr"},"9d14447d0a21c9be43457c688d15c3a4":{"type":"article","title":"Lisula : Le programme di un Natale per i Zitelli","summary":"\n      Les c\u00e9l\u00e9brations de No\u00ebl s'annoncent joyeuses \u00e0 L'\u00cele-Rousse avec un programme festif d\u00e9di\u00e9 aux plus jeunes.   Pour les scolaires, le 18 d\u00e9cembre, l'\u00e9cole Le Petit Prince accueillera des animations tout au long de la journ\u00e9e, suivies d'un go\u00fbter de No\u00ebl. Chaque enfant aura l'occasion de repar"},"77421111":{"type":"article","title":"La personnalit\u00e9 corse de l'ann\u00e9e 2023 : et si c'\u00e9tait Annabelle Pagano-Paoli ?","summary":"L\u2019ann\u00e9e 2023 s\u2019ach\u00e8ve. En Corse, des visages ont marqu\u00e9 l\u2019actualit\u00e9 tant sur le plan sportif que sur les plans politique, culturel ou encore le social. La r\u00e9daction de CNI en a s\u00e9lectionn\u00e9 12. Du 13 au 24 d\u00e9cembre, chaque jour, on vous pr\u00e9sentera le portrait d'une personnalit\u00e9 qui a marqu\u00e9, dans son domaine, l'ann\u00e9e. Du 25 au 31 d\u00e9cembre, ce sera \u00e0 vous de choisir parmi ces 12 femmes et hommes, celle ou celui qui incarne le mieux 2023. La personnalit\u00e9 choisie ce mardi 19 d\u00e9cembre est Annabelle Pagano-Paoli qui le samedi 8 juillet a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re corse \u00e0 terminer la course de l\u2019extr\u00eame, l\u2019Enduroma \u00c0 35 ans, la femme originaire de Salice, en Corse-du-Sud, a ralli\u00e9 Londres \u00e0 Paris en courant, en nageant et \u00e0 v\u00e9lo.  Au total, elle aura parcouru 470 kilom\u00e8tres en 69 heures et 43 minutes.   Apr\u00e8s 140 kilom\u00e8tres de course (21h56), 33 kilom\u00e8tres de nage (15h38) dans la Manche et 290 kilom\u00e8tres de v\u00e9lo (18h08), la femme de 35 ans confiait \u00e0 CNI qu'il\u2026"},"77421171":{"type":"article","title":"Un ancien joueur de l'AC Ajaccio kidnapp\u00e9 puis lib\u00e9r\u00e9 au Br\u00e9sil","summary":"L\u2019ex-milieu de terrain de l\u2019AC Ajaccio, Marcelinho Carioca, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sain et sauf lundi 18 d\u00e9cembre \u00e0 Sao Paulo au Br\u00e9sil apr\u00e8s y avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9 quelques heures L'ancien international br\u00e9silien, Marcelinho Carioca, qui a bri\u00e8vement \u00e9volu\u00e9 \u00e0 l'AC Ajaccio (de juillet 2004 \u00e0 janvier 2005 en Ligue 1), a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 et retenu en otage pendant plusieurs heures. Apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 un concert \u00e0 la Corinthians Arena de Sao Paulo dimanche le footballeur de 52 ans avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9 disparu, selon la presse br\u00e9silienne.  Son v\u00e9hicule ayant \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 abandonn\u00e9. Heureusement, le footballeur a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 sain et sauf alors qu'il marchait dans une rue de la ville\u00a0: \u00a0\"Marcelinho a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 marchant dans une rue d'Itaquaquecetuba, \u00e0 proximit\u00e9 de l'endroit o\u00f9 sa voiture a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e. Il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 par le ravisseur et il se rend d\u00e9sormais au commissariat de police\", expliquait lundi 18 d\u00e9cembre le Secr\u00e9taire\u2026"},"77417017":{"type":"article","title":"Corte : une navette pour assurer le transport dans la Restonica cet \u00e9t\u00e9","summary":"La deuxi\u00e8me r\u00e9union de travail entre le maire de Corte, Xavier Poli, le pr\u00e9fet de la Haute-Corse, Michel Prosic, et le pr\u00e9sident du Conseil ex\u00e9cutif de Corse, repr\u00e9sent\u00e9 ce mardi 19 d\u00e9cembre par son directeur de cabinet Jean-Baptiste Calendini, avait pour ordre du jour d\u2019\u00e9tudier et constituer une offre touristique organis\u00e9e, pour la saison 2024. L\u2019ensemble des services \u00e9tait donc repr\u00e9sent\u00e9 pour \u00e9laborer un plan d\u2019action efficace. \u00abSur ce point nous avons bien avanc\u00e9 et notamment sur les sentiers\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le docteur Xavier Poli.  Effectivement, il y aura bien une mise en accessibilit\u00e9 de 26 kilom\u00e8tres de sentiers existants et r\u00e9habilit\u00e9s, mais aussi des nouveaux. Des sentiers qui seront, bien s\u00fbr, s\u00e9curis\u00e9s,\u00a0balis\u00e9s \u00ab\u00a0et pour lesquels nous mettrons en place une information pratique sur la difficult\u00e9 et la dur\u00e9e de la randonn\u00e9e offerte\u00a0\u00bb, a poursuivi Xavier Poli. Une dur\u00e9e qui variera entre 1h15 jusqu\u2019\u00e0 plus de\u2026"},"77419030":{"type":"article","title":"La Mission Locale de Bastia et ISATIS s'unissent pour aider les jeunes \u00e0 s'installer","summary":"La Mission Locale de Bastia et l'Association ISATIS s'associent pour faciliter l'installation des publics pr\u00e9caires. Ce projet, ax\u00e9 sur l'\u00e9conomie circulaire et la solidarit\u00e9, s'articule autour des Ateliers Chantiers d'Insertion, mettant en lumi\u00e8re un engagement commun en faveur du d\u00e9veloppement durable et de l'insertion professionnelle. Face au co\u00fbt souvent prohibitif de l'\u00e9quipement d'un logement, la Mission locale de Bastia et l\u2019Association ISATIS ont d\u00e9cid\u00e9 de travailler ensemble afin de\u00a0r\u00e9cup\u00e9rer puis r\u00e9nover des meubles et \u00e9lectrom\u00e9nagers pour les publics pr\u00e9caires.\u00a0Cette collaboration innovante repose sur une approche d'\u00e9conomie circulaire et solidaire, focalis\u00e9e sur les Ateliers Chantiers d'Insertion.   Une initiative conjointe\u00a0  La Mission Locale de Bastia collecte le mobilier et les appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, qu'elle remet ensuite \u00e0 ISATIS pour r\u00e9paration et r\u00e9novation. Les produits r\u00e9nov\u00e9s sont ensuite propos\u00e9s \u00e0 des tarifs sociaux\u2026"},"77413975":{"type":"video","title":"\"La vision d'une Corse meilleure doit nous mobiliser\", pr\u00eache le cardinal Bustillo \u00e0 Bastia","summary":"Ce mardi matin, dans la cath\u00e9drale Sainte-Marie de Bastia, Son Eminence, le cardinal Fran\u00e7ois Bustillo, \u00e9v\u00eaque de Corse, a adress\u00e9 ses v\u0153ux \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 corse, en ayant un mot pour chacune de ses strates. Mais pour tous, la m\u00eame conclusion : \"Engagez-vous pour une vie meilleure.\" Acteurs du monde culturel, personnel soignant, forces de l'ordre, travailleurs sociaux, journalistes, \u00e9lus, entrepreneurs, jeunes et moins jeunes... Durant son discours\u00a0 prononc\u00e9 dans une cath\u00e9drale Sainte-Marie tr\u00e8s bien garnie, le cardinal s'est attard\u00e9 sur le bien commun qui constitue notre soci\u00e9t\u00e9 corse, en relevant le r\u00f4le de chacun, et ce afin de vivre \"dans une cordialit\u00e9 respectueuse face au sectarisme et \u00e0 l'intransigeance id\u00e9ologique\". Ainsi, selon Fran\u00e7ois Bustillo, la Corse \"a besoin de l'autorit\u00e9 des \u00e9lus pour encadrer la vie commune ; de l'\u00e9ducation des plus jeunes pour \u00e9largir leur esprit ; du sport pour d\u00e9tendre les relations et f\u00e9d\u00e9rer ; de la vie \u00e9conomique\u2026"},"77385109":{"type":"video","title":"Inauguration du parc urbain \"Forte a Croce\", un oasis de d\u00e9tente sur les hauteurs de Bastia","summary":"Ce samedi 16 d\u00e9cembre, le maire de Bastia, Pierre Savelli, accompagn\u00e9 de son \u00e9quipe, a inaugur\u00e9 \"Forte a Croce \u2013 Guadellu\", un parc urbain de 4 hectares qui s'\u00e9tend du quartier du Bon Pasteur proche de la citadelle jusqu'au Guadellu, offrant une vue imprenable sur la ville. Ce samedi a marqu\u00e9 l'inauguration d'une r\u00e9alisation exceptionnelle \u00e0 Bastia, alors que le maire, Pierre Savelli, et son \u00e9quipe, en pr\u00e9sence du pr\u00e9fet de la Haute-Corse, Michel Prosic, ont d\u00e9voil\u00e9 les nouveaux espaces du parc urbain \"Forte \u00e0 A Croce \u2013 Guadellu\". \u00c9tendu sur 4 hectares, ce nouveau poumon vert tr\u00f4ne majestueusement sur les hauteurs de Bastia, r\u00e9unissant anciennes terrasses agricoles et patrimoine naturel.   L'objectif de ce projet ambitieux \u00e9tait de mettre en valeur le patrimoine naturel de la cit\u00e9 tout en reconnectant les quartiers de Sant\u2019Unt\u00f2, Munserr\u00e0, et San Gaetanu au Centre Ancien. \u00a0\u00ab\u00a0Il s\u2019agissait donc de remettre en valeur cet espace de nature et de\u2026"},"77162654":{"type":"video","title":"F\u00eates de fin d'ann\u00e9e : L'association Pr\u00e9vention routi\u00e8re lance la campagne #BienRentrer","summary":"\u00c0 l'approche des c\u00e9l\u00e9brations de fin d'ann\u00e9e, l'anticipation devient essentielle, non seulement pour une soir\u00e9e m\u00e9morable, mais surtout pour assurer un retour en toute s\u00e9curit\u00e9. C'est dans cette optique que l'Association Pr\u00e9vention Routi\u00e8re d\u00e9ploie son initiative annuelle, mettant en avant le hashtag #BienRentrer, pour sensibiliser le public aux risques li\u00e9s \u00e0 la conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 durant cette p\u00e9riode festive. Le constat est alarmant : en France, en moyenne, 20 vies sont fauch\u00e9es sur les routes pendant le week-end du r\u00e9veillon en raison de l'alcool au volant. Face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, l'Association Pr\u00e9vention Routi\u00e8re se mobilise pour rappeler l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de solutions alternatives.  La campagne #BienRentrer ne se contente pas de souligner les dangers, mais propose des alternatives concr\u00e8tes. En encourageant l'utilisation de services tels que les taxis, les covoiturages, ou les transports en commun, l'association vise \u00e0 responsabiliser le\u2026"},"77312978":{"type":"video","title":"Acide sulfurique en M\u00e9diterran\u00e9e : pour le gouvernement, le risque de pollution en Corse est limit\u00e9 ","summary":"Les 28 000 litres d'acide sulfurique perdus par le navire italien Eurocargo Malta \u00e0 130 km de la Corse soul\u00e8vent des pr\u00e9occupations sur l'ile. Mais le gouvernement fran\u00e7ais assure que les d\u00e9g\u00e2ts pour l'environnement sont limit\u00e9s. L'affaire de l'Eurocargo Malta, de la compagnie Grimaldi Lines, qui a perdu quatre semi-remorques en mer le 2 d\u00e9cembre dernier, dont l'un contenait 28 000 litres d'acide sulfurique, a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e ce mercredi 13 d\u00e9cembre \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. C'est le d\u00e9put\u00e9 de la seconde circonscription de Haute-Corse, Jean-F\u00e9lix Acquaviva, qui a abord\u00e9 la question, interpellant la Premi\u00e8re Ministre sur l'absence de communication autour de cette affaire.\"Vous comprendrez l'\u00e9tonnement des parlementaires de la Corse que nous sommes, et des autorit\u00e9s territoriales de l'\u00eele, l'assembl\u00e9e de Corse et le conseil ex\u00e9cutif, d'apprendre une telle pollution maritime par la presse \u00e9trang\u00e8re de surcro\u00eet et puis d'une semaine apr\u00e8s l'accident,\" a d\u00e9clar\u00e9 le\u2026"},"77273171":{"type":"video","title":"Des \u00e9tudiantes de l'Universit\u00e9 de Corse sensibilisent au harc\u00e8lement avec le th\u00e9\u00e2tre","summary":"Cinq \u00e9tudiantes de la fili\u00e8re \u00ab Arts du spectacle \u00bb de l\u2019Universit\u00e9 de Corse ont marqu\u00e9 la sc\u00e8ne du lyc\u00e9e Giocante de Casabianca \u00e0 Bastia ce lundi en pr\u00e9sentant une pi\u00e8ce poignante sur le harc\u00e8lement scolaire. S'inscrivant dans le cadre de leur stage de fin de licence, ces jeunes talents ont choisi de donner une voix aux victimes de harc\u00e8lement \u00e0 travers la pi\u00e8ce \u00ab Ces filles-l\u00e0 \u00bb d'Evan Placey. La pi\u00e8ce aborde les th\u00e8mes complexes du harc\u00e8lement, de l'effet de groupe, de la violence verbale, du rapport \u00e0 l'image, aux r\u00e9seaux sociaux, et du f\u00e9minisme. \u00c9crite par le dramaturge canado-britannique Evan Placey, la pi\u00e8ce m\u00eale th\u00e9\u00e2tre et danse, offrant une exp\u00e9rience immersive aux spectateurs.\u00a0\u00ab Nous avons toutes entre 20 et 22 ans, et la question \u00e9tait de savoir de quoi nous voulions parler, qu\u2019est-ce qui nous touche, o\u00f9 nous r\u00e9volte ? \u00bb explique Maureen Ballo, l'une des \u00e9tudiantes et com\u00e9dienne. \u00abNotre choix s\u2019est port\u00e9 sur la pi\u00e8ce -Ces\u2026"},"77227629":{"type":"video","title":"En d\u00e9cembre, avec le Sparti Comedy Club, \u00ab c'est Marseille b\u00e9b\u00e9 ! \u00bb","summary":"Les 14 et 15 d\u00e9cembre prochain, l'\u00e9quipe du Sparti Comedy Club accueille quatre stand-uppers de Marseille. \u00c0 Ajaccio comme \u00e0 Bastia, se pr\u00e9pare une m\u00e9morable \"battle\" dont le grand vainqueur risque bien d'\u00eatre\u2026 le rire ! \u00ab C'est une grande premi\u00e8re ! \u00bb, se r\u00e9jouit Olivia Cesari qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019organiser une rencontre de stand-up entre la Corse et Marseille. \u00ab Comme l\u2019an dernier, la ville de Bastia nous a propos\u00e9 de nous produire \u00e0 L\u2019Alb\u2019oru, j\u2019ai trouv\u00e9 bien de faire venir des Marseillais et, ainsi, de rencontrer des professionnels. \u00bb En effet, Quentin Friburger, Damien Palomar, alias Palo Palo, Sandra Miso ou encore Jean-Baptiste Sanna se produisent r\u00e9guli\u00e8rement, dans les nombreux lieux de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne d\u00e9di\u00e9s au Stand-up. C\u2019est aussi ce dernier, originaire du m\u00eame village qu\u2019Olivia Cesari, qui a jou\u00e9 le trait d\u2019union de cet \u00e9change : \u00ab Apr\u00e8s avoir v\u00e9cu et fait une \u00e9cole au Canada, Jean-Baptiste est rentr\u00e9 sur le continent. Il\u2026"},"77270916":{"type":"video","title":"Menaces de mort au coll\u00e8ge Giraud \u00e0 Bastia. Jean-Philippe Agresti : \"Le professeur est soutenu par l'institution\"","summary":"Le recteur d'acad\u00e9mie de Corse, Jean-Philippe Agresti, s'est rendu ce lundi 11 d\u00e9cembre au coll\u00e8ge Giraud de Bastia afin de s'entretenir avec le professeur menac\u00e9 ainsi qu'avec la direction de l'\u00e9tablissement. \u00c0 l'issue d'une r\u00e9union, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 huis clos, il a bien voulu revenir sur l'agression dont a \u00e9t\u00e9 victime un enseignant et sur le soutien massif de ses coll\u00e8gues Suite \u00e0 l\u2019agression du professeur du coll\u00e8ge Giraud (lire ici), l'ensemble des syndicats de l'\u00c9ducation nationale a appel\u00e9 \u00e0 un d\u00e9brayage d\u2019une heure, ce lundi 11 d\u00e9cembre au matin, dans toutes les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es de l\u2019\u00eele. Le recteur, Jean-Philippe Agresti, qui \u00e9tait en voyage d'affaires au c\u00f4t\u00e9 du Maire de Bastia, a anticip\u00e9 son retour pour \u00eatre pr\u00e9sent et pour rencontrer le professeur agress\u00e9 ainsi que les repr\u00e9sentants des \u00e9quipes p\u00e9dagogiques du coll\u00e8ge Giraud. \u00c0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union \u00e0 laquelle les m\u00e9dias n\u2019\u00e9taient pas convi\u00e9s, il a pr\u00e9cis\u00e9\u2026"},"77256533":{"type":"video","title":"Grande parade : la magie de No\u00ebl s\u2019empare du centre-ville d\u2019Ajaccio","summary":"Plusieurs milliers de personnes dont de nombreux enfants ont assist\u00e9 \u00e0 la grande parade de No\u00ebl, organis\u00e9e par la Ville d\u2019Ajaccio. 84 jeunes issus de l\u2019\u00e9cole de danse de Pierre-Antoine d\u2019Orazio, accompagn\u00e9s de lutins ont d\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re le char du P\u00e8re No\u00ebl, sur un fond musical sonore aux airs de f\u00eate, encha\u00eenant les chor\u00e9graphies pour le plus grand plaisir des nombreuses familles pr\u00e9sentes. Du monde partout, des enfants, des familles, des magasins du centre-ville ouverts et d\u00e9cor\u00e9s, de la musique\u00a0: Ajaccio avait pris des airs de f\u00eate et s\u2019\u00e9tait par\u00e9 de ces plus belles couleurs de No\u00ebl pour accueillir en ce beau dimanche ensoleill\u00e9, la grande parade de No\u00ebl. Vanessa, une maman, accompagn\u00e9e de ses deux enfants, se r\u00e9jouissait de l\u2019ambiance festive\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Cela fait vraiment plaisir de voir Ajaccio comme cela en plein hiver avant les f\u00eates. Il y a du monde de partout. Presque tous les magasins sont ouverts. Les enfants n\u2019auront voulu\u2026"},"77235425":{"type":"video","title":"28 000 litres d'acide sulfurique coulent entre G\u00e8nes et la Corse","summary":"Un semi-remorque-citerne transportant 28 000 litres d'acide sulfurique a sombr\u00e9 samedi dernier entre la Toscane et la Corse, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9tach\u00e9 du navire porte-conteneurs Eurocargo Malta en raison de la mer agit\u00e9e. Selon les informations du quotidien La Repubblica, l'incident s'est produit dans le Sanctuaire des C\u00e9tac\u00e9s. Aucun d\u00e9versement en mer n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 pour le moment. Le Parquet de G\u00eanes a ouvert une enqu\u00eate Le samedi 2 d\u00e9cembre, l'Eurocargo Malta, un navire de la compagnie Grimaldi, a perdu en mer quatre semi-remorques, dont un camion-citerne transportant 28 000 litres d'acide sulfurique, une substance hautement corrosive et toxique pour l'environnement marin. En route de La Valette \u00e0 Malte vers G\u00eanes, le navire a \u00e9t\u00e9 pris dans une violente temp\u00eate, entra\u00eenant la perte de la cargaison.  \u00a0 Selon la reconstitution effectu\u00e9e par les garde-c\u00f4tes, bas\u00e9e sur les informations transmises par le capitaine du navire par radio, le naufrage s'est produit \u00e0\u2026"},"77244959":{"type":"video","title":"Un champion du Monde de Karat\u00e9 \u00e0 Borgo","summary":"Dans le cadre du T\u00e9l\u00e9thon, le Karat\u00e9 Club de Borgo et les Dojos Cobra Kai de Bastia et de Casinca accueillaient ce samedi Mehdi Filali, tout r\u00e9cent Champion d'Europe et du Monde de karat\u00e9 Combat (+ 84 kg). CNI a donn\u00e9 son micro aux enfants pour qu\u2019ils puissent en savoir plus sur ce bel athl\u00e8te de 24 ans et de 1m82 !"},"77245337":{"type":"video","title":"Th\u00e9o Guidicelli \"roi\" de la Spassighjata bastiaccia","summary":"Et une, et deux et trois ! Th\u00e9o Guidicelli vainqueur en 2019 et en 2022 a r\u00e9cidiv\u00e9 ce samedi en fin de soir\u00e9e sur les 9 et quelques kilom\u00e8tres de la Spassighjata bastiaccia qui a encore rassembl\u00e9 en fin de soir\u00e9e un millier de concurrents sur la place du march\u00e9 de Bastia, point de d\u00e9part et d'arriv\u00e9e de l'une des courses les plus populaires de Corse. Et il y avait foule, place de l'H\u00f4tel de ville, pour assister au spectacle du d\u00e9part et de l'arriv\u00e9e de l'\u00e9preuve mais aussi sur tous les points du parcours o\u00f9 sans doute, comme nous, ils n'ont fait qu'apercevoir la silhouette du vainqueur tant il mit d'ardeur \u00e0 aller chercher la victoire finale.   En tout cas Th\u00e9o \u00a0Guidicelli , qui a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui No\u00ebl Giordano, Flaviu Filidori et Guillaume Peretti, a termin\u00e9 l'\u00e9preuve comme il l'a entam\u00e9e : \u00e0 cent \u00e0 l'heure ce qui lui a valu de battre le record qu'il avait \u00e9tabli l'an dernier (35 minutes 45) apr\u00e8s avoir pris la t\u00eate dans la mont\u00e9e de Ficaghjola.  \u2026"},"77244387":{"type":"video","title":" Bastia : Une Saint Nicolas tr\u00e8s festive \u00e0 Notre-Dame de Lourdes","summary":"En ce samedi 9 d\u00e9cembre la paroisse ND de Lourdes \u00e0 Bastia avait invit\u00e9 tous les enfants \u00e0 f\u00eater leur St Patron. Pr\u00e9s de 200 enfants ont pris part \u00e0 cette belle c\u00e9l\u00e9bration. \u00ab\u00a0Le plus beau des No\u00ebls, c\u2019est quand on s\u2019aime\u00a0\u00bb explique aux enfants le P\u00e8re Georges Nicoli, cur\u00e9 de la paroisse, en faisant patienter les enfants impatients d\u2019accueillir le bon St Nicolas. \u00abDans quelques jours nous allons en effet f\u00eater le moment o\u00f9 Dieu nous dit qu\u2019il nous aime avec la venue de J\u00e9sus. Et St Nicolas vient aujourd\u2019hui pour nous annoncer l\u2019arriv\u00e9e de la f\u00eate de No\u00ebl, la naissance de J\u00e9sus. St Nicolas qui a pour mission de r\u00e9compenser les enfants sages\u00a0\u00bb. Et lorsque le bon Padre demande aux enfants sages de lever le doigt, tr\u00e8s peu d\u2019index resteront baiss\u00e9s. Sur l\u2019air de \u00ab\u00a0Venez venez St Nicolas\u00a0\u00bb, chant\u00e9 avec force par les enfants, St Nicolas traversera ensuite la nef avec sa crosse en or pour s\u2019asseoir sur un fauteuil rouge\u2026"},"77225837":{"type":"video","title":"Lucciana : Op\u00e9ration nettoyage du littoral avec les d\u00e9tenus de Borgo","summary":"L\u2019association \u00abJ\u2019aime ma mer\u00bb organisait ce vendredi sur la plage de Mariana \u00e0 Lucciana un nettoyage du site avec des d\u00e9tenus de la Maison d\u2019arr\u00eat de Borgo. CNI y a particip\u00e9. \u00abL\u2019\u00a0Association J\u2019aime ma mer\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a un an et demi \u00e0 partir du constat effroyable que la M\u00e9diterran\u00e9e, qui ne repr\u00e9sente qu\u20191% de la surface des oc\u00e9ans, est la mer la plus pollu\u00e9e de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb \u00a0explique son fondateur Lo\u00efc Paris. \u00ab\u00a0Les macros et micro-plastiques ont envahi cet univers marin dont d\u00e9pendent l\u2019\u00e9conomie et la culture des pays du bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Aujourd\u2019hui 98% des poissons ont du plastique dans le corps\u00a0\u00bb.   L\u2019association a donc pour but de faire prendre conscience au grand public ce v\u00e9ritable drame et t\u00e9moigner de la possibilit\u00e9 d\u2019agir et d\u2019oser des solutions pour gu\u00e9rir de cette pollution.    De nombreuses actions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es notamment aupr\u00e8s des jeunes. \u00abNous intervenons dans\u2026"},"77229868":{"type":"video","title":"Bastia : Les pompiers du secours aquatique se sont mis \u00e0 l'eau pour le bien du T\u00e9l\u00e9thon ","summary":"Ce vendredi apr\u00e8s-midi, une trentaine de sapeurs-pompiers du GRIMA, le groupe de reconnaissance et d'intervention en milieu aquatique, ont pris la mer pour la bonne cause : parcourir 80 kilom\u00e8tres dans une mer houleuse, au profit du T\u00e9l\u00e9thon. Il est 15 heures, une pluie fine et continue tombe sur Bastia. Nous sommes \u00e0 l'entr\u00e9e de la minuscule plage de Ficaghjola, et un premier relais de cinq \u00e0 six nageurs s'appr\u00eate \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans une eau \u00e0 16 degr\u00e9s, temp\u00e9rature somme toute relativement \u00e9lev\u00e9e pour un mois de d\u00e9cembre. L'un d'eux fait semblant de rechigner : \"Mais pourquoi le T\u00e9l\u00e9thon n'a pas lieu au mois d'ao\u00fbt ?\", lance-t-il \u00e0 la cantonade.   En r\u00e9alit\u00e9, tous ces sapeurs-pompiers sont des professionnels aguerris du sauvetage en mer. \"On est form\u00e9s toute l'ann\u00e9e pour \u00e7a\", souligne Fabrice Arena, chef d'unit\u00e9 du GRIMA \u00e0 Bastia. \"Plus il fait mauvais, plus on s'entra\u00eene\", confirme son coll\u00e8gue Jean-Charles Poggioli. Alors quand ils ont vu que la houle\u2026"},"77170175":{"type":"video","title":"Saint-Nicolas attendu ce samedi 9 d\u00e9cembre \u00e0 Bastia","summary":"Avec l\u2019Enfant J\u00e9sus dans la cr\u00e8che, St Nicolas est l\u2019autre image que l\u2019on doit se faire de No\u00ebl. Bien plus en tous cas pour les catholiques que le P\u00e8re No\u00ebl. Rencontre avec le P\u00e8re Georges Nicoli qui entend f\u00eater le St patron des \u00e9coliers comme la religion le veut. \u00abSt Nicolas est un saint important car c\u2019est lui qui ouvre les festivit\u00e9s de No\u00ebl\u00a0et la Nativit\u00e9\u00bb explique le Padre Georges Nicoli. \u00ab\u00a0C\u2019est une f\u00eate importante pour les jeunes et les familles. St Nicolas est ce saint qui durant sa vie a ressuscit\u00e9, gu\u00e9ri ou encore r\u00e9compens\u00e9 les enfants. Les festivit\u00e9s de No\u00ebl sont pleines de magie mais le plus important c\u2019est que St Nicolas annonce la naissance de l\u2019Enfant-J\u00e9sus et qu\u2019il nous invite \u00e0 pr\u00e9parer sa venue en dehors des guirlandes et autres d\u00e9corations. C\u2019est dans le c\u0153ur qu\u2019il nous invite \u00e0 pr\u00e9parer la venue du Christ\u00a0\u00bb.  Ce samedi 9 d\u00e9cembre \u00e0 15h en l\u2019\u00e9glise ND de Lourdes c\u2019est un moment festif qu\u2019a\u2026"},"77145255":{"type":"video","title":"Les sapeurs-pompiers de Corse ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la Sainte Barbe","summary":"Le lundi 4 d\u00e9cembre, la Sainte Patronne des pompiers a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9e en double c\u00e9l\u00e9bration \u00e0 Bastia et Ajaccio. \u00c0 Bastia \u00e0 10 heures, une messe a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 Notre-Dame de Lourdes, suivie d'une procession conduisant la statue de la sainte jusqu'\u00e0 la Place Saint-Nicolas. L\u00e0, devant le monument aux morts, une c\u00e9r\u00e9monie plus militaire a eu lieu  \u00abCette c\u00e9r\u00e9monie nous donne l\u2019occasion de nous r\u00e9unir pour un temps de m\u00e9moire\u00bb explique le p\u00e8re Georges Nicoli, cur\u00e9 de ND de Lourdes. \u00abA Ste Barbe nous offrons nos vies, nos intentions de pri\u00e8re. A vous qui sauvez des vies, Barbara est l\u00e0 pour vous soutenir dans vos actions de tous les jours. Dans vos missions il y a quelque chose d\u2019extraordinaire. Le bien que vous portez derri\u00e8re vos uniformes vous le vivez de mani\u00e8re passionn\u00e9e. Mais cette mission doit s\u2019ins\u00e9rer dans une philosophie de vie. Votre mission ne doit pas s\u2019arr\u00eater aux moments de garde. Le monde a besoin de gens de foi, toutes les fois. En\u2026"},"77134891":{"type":"video","title":"Bastia : combles en feu dans la rue C\u00e9sar-Campinchi. Un immeuble \u00e9vacu\u00e9","summary":"Un incendie a \u00e9clat\u00e9 ce dimanche 3 d\u00e9cembre vers 22h15 dans les combles du 35 rue C\u00e9sar-Campinchi \u00e0 Bastia. D'importants moyens sont sur place. L'immeuble a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 et par mesure de s\u00e9curit\u00e9 un deuxi\u00e8me immeuble situ\u00e9 5 rue Mar\u00e9chal S\u00e9bastiani a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9. Le feu s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans les combles, au dernier \u00e9tage et sur le toit de l'immeuble situ\u00e9 au 35 de la rue Campinchi que les services de secours ont d\u00fb faire \u00e9vacuer. Un deuxi\u00e8me immeuble au 5 rue Mar\u00e9chal Sebastiani a aussi \u00a0\u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 par mesure de s\u00e9curit\u00e9.\u00a0  Sur place le SIS de Haute-Corse a mobilis\u00e9 d'importants moyens du centre de secours de Bastia notamment son Epas (\u00e9chelle pivotante) et de Lucciana.  Des \u00e9quipes d'EDF et d'Engie sont \u00e9galement sur les lieux avec les services de la direction d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique et les services municipaux.  La rue C\u00e9sar-Capinchi est coup\u00e9e \u00e0 la circulation.\u00a0  Les r\u00e9sidents de l\u2019immeuble ont \u00e9t\u00e9\u2026"},"76990636":{"type":"video","title":"Quand deux Corses r\u00e9tablissent une v\u00e9rit\u00e9 historique \u00e0\u2026 Djibouti","summary":"Rien, apparemment, ne pr\u00e9disposait Michel Zannelli et Serge Kurschat \u00e0 revisiter ensemble une page de l\u2019histoire militaire fran\u00e7aise \u00e0 Djibouti. Le premier, originaire de Penta-di-Casinca, h\u00e9ritier d\u2019une famille de r\u00e9sistants corses, vit actuellement en r\u00e9gion bordelaise o\u00f9 il exerce la profession de n\u00e9gociateur. C\u2019est un homme au caract\u00e8re bien tremp\u00e9 qui n\u2019a eu de cesse de mettre son pragmatisme et son audace au service de nobles causes, telles l\u2019aide aux enfants atteints de cancer et aux orphelins de l\u2019arm\u00e9e.    Le second a grandi \u00e0 Sartene puis \u00e0 Porto-Vecchio, il vit et travaille actuellement en Suisse o\u00f9 il a cr\u00e9\u00e9 une entreprise. Il a d\u2019autres cordes \u00e0 son arc, puisque fort d\u2019un master en sciences humaines et sociales en histoire, il se sp\u00e9cialise, entre autres, dans l\u2019histoire militaire. Apr\u00e8s avoir appartenu \u00e0 l\u2019unit\u00e9 d\u2019\u00e9lite des commandos marine et avoir \u00e9t\u00e9 moniteur de sport, il d\u00e9cide de quitter l\u2019arm\u00e9e pour d\u2019autres\u2026"},"77124104":{"type":"video","title":"Incendie de Brando : pr\u00e8s de 140 hectares d\u00e9truits.  La RT80 rouverte \u00e0 la circulation","summary":"Un important incendie s'est d\u00e9clench\u00e9 sous la carri\u00e8re de Brando samedi 2 d\u00e9cembre, alors que la Corse \u00e9tait plac\u00e9e en vigilance orange vent violent. 140 hectares ont br\u00fbl\u00e9. Toujours sous surveillance, le feu est stable depuis le milieu de la nuit. La RT80 a \u00e9t\u00e9 rouverte \u00e0 la circulation Depuis samedi en milieu d'apr\u00e8s-midi, les pompiers sont \u00e0 pied d\u2019\u0153uvre pour tenter de fixer l\u2019incendie qui s'est d\u00e9clar\u00e9 sous la carri\u00e8re de Brando ce 2 d\u00e9cembre.\u00a0Le dernier bilan du Service d'Incendie et de Secours de Haute-Corse (SIS 2B) indique que plus de 140 hectares de v\u00e9g\u00e9tation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les flammes, mais aucune habitation n'a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e.\u00a0La situation, bien que stable depuis le milieu de la nuit, pr\u00e9sente encore quelques points chauds au nord du chantier. Les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques ont jou\u00e9 en faveur des \u00e9quipes d'intervention, avec un vent nettement moins intense qu'auparavant, favorisant ainsi les op\u00e9rations d'extinction.  \u00a0\u2026"},"77078968":{"type":"video","title":"Attaque terroriste \u00e0 Borgo pour un\u2026 exercice grandeur nature","summary":"Ce jeudi 30 novembre, dans la matin\u00e9e, la pr\u00e9fecture de Haute-Corse a organis\u00e9 un exercice de s\u00e9curit\u00e9 civile dans le complexe sportif de Borgo. Objectif : pr\u00e9parer et coordonner les services de l'\u00c9tat comme l'ensemble des forces de l'ordre dans un contexte de menace terroriste Ce jeudi matin, au\u00a0poste m\u00e9dical avanc\u00e9 install\u00e9 dans la salle des f\u00eates de Borgo, c'est l'effervescence. Le lieu est strat\u00e9gique, suffisamment pr\u00e8s du complexe o\u00f9 se d\u00e9roule l'attaque, mais aussi assez \u00e9loign\u00e9 et \u00e0 proximit\u00e9 des axes routiers qui permettent l'\u00e9vacuation rapide des bless\u00e9s. Sur le parking, le ballet des v\u00e9hicules de secours est incessant. Chaque \"victime\" d\u00e9pos\u00e9e, brassard jaune avec un num\u00e9ro d'otage et une feuille de renseignement autour du cou, est prise en charge par l'\u00e9quipe d'accueil. \u00ab Je suis arriv\u00e9 en urgence relative, du coup, me voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 sorti \u00bb d\u00e9taille un homme d'une quarantaine d'ann\u00e9es, volontaire pour l'exercice. \u00ab J'ai\u2026"},"77063120":{"type":"video","title":" \"Spiriti Corsi\" : Battista Acquaviva en concert \u00e0 Paris","summary":"Battista Acquaviva, que l'on ne pr\u00e9sente plus, sera en concert ce dimanche 3 d\u00e9cembre \u00e0 16 heures \u00e0 l'\u00e9glise Luth\u00e9rienne de la R\u00e9demption,16 rue Chauchat dans le 9e arrondissement de Paris. Un rendez-vous \u00e0 ne pas manquer pour tous ceux qui aiment Battista et sa voix incomparable. Une artiste seule sur sc\u00e8ne, un moment hors du temps, sa voix change de tableau \u00e0 chaque chanson. Battista s\u2019accompagne tour \u00e0 tour de sa cetera Anghjula Mamica, instrument embl\u00e9matique envo\u00fbtant et d\u2019un piano, entre deux a cappella extatiques.\u00a0Elle offrira\u00a0un tour des musiques du monde partant de Corse en passant par les grandes musiques de films.   Un concert qui aux confins de la World Music et des musiques spirituelles fait le succ\u00e8s des prestations de la chanteuse balanine qui sur son dernier album\u00a0\"Spiriti Corsi\"\u00a0de 10 titres, offre le Lacrimosa du Requiem de Mozart, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019un Ave Maria, Le Psaume de David - joyau de la tradition corse, Attenti et\u2026"},"77052343":{"type":"video","title":"Porto-Vecchio : un hommage  jusqu'\u00e0 La R\u00e9union pour Jean-Fran\u00e7ois Rossi","summary":"Jean-Fran\u00e7ois Rossi que l'on appelait Francis dans les milieux du ballon rond s'en est all\u00e9 brutalement le 5 novembre dernier. Il faisait partie de l'\u00e9quipe de Corse qui a battu la France (2-0) un soir du mois de f\u00e9vrier 1967 au stade v\u00e9lodrome de Marseille. Il s'est \u00e9teint au hameau de Santa Ghjulia, \u00e0 Porto-Vecchio, entour\u00e9 de l'affection de sa fille Manuela, de ses fr\u00e8re et s\u0153ur, parents et amis. Si ses qualit\u00e9s de footballeur avaient vite d\u00e9pass\u00e9 les limites \u00e9troites de l'\u00cele de Beaut\u00e9 - son passage \u00e0 Aix lui a permis de conna\u00eetre cette cons\u00e9cration ainsi que bon nombre de footballeurs de premier plan - elles lui ont \u00e9galement donn\u00e9 l'occasion de partager son exp\u00e9rience sur l'\u00eele de La R\u00e9union o\u00f9 un hommage vient de lui \u00eatre rendu sur T\u00e9l\u00e9Kr\u00e9ol. \"Francis\" Rossi qui a longtemps jou\u00e9 \u00e0 Aix-en-Provence, solide pensionnaire de la deuxi\u00e8me division de l'\u00e9poque, o\u00f9 il a pendant deux saisons il a \u00e9t\u00e9 le capitaine de Henri Michel, futur international et\u2026"},"77072517":{"type":"video","title":"DSP a\u00e9rienne : A Ajaccio, pr\u00e8s de 500 personnes rassembl\u00e9es pour soutenir Air Corsica ","summary":"Environ 500 personnes se sont rassembl\u00e9es devant la Collectivit\u00e9 de Corse \u00e0 Ajaccio ce jeudi matin, r\u00e9pondant \u00e0 l'appel du Syndicat des Travailleurs Corses (STC) pour exprimer un soutien massif \u00e0 Air Corsica. Environ 500 personnes se sont r\u00e9unies ce jeudi cours Grandval \u00e0 Ajaccio \u00e0 l'appel du Syndicat des Travailleurs Corses (STC) pour exprimer leur soutien \u00e0 Air Corsica. Cette manifestation intervient \u00e0 \u00e0 quelques heures de la session de l'Assembl\u00e9e de Corse, au cours de laquelle les \u00e9lus devront voter sur l'attribution des lignes a\u00e9riennes pour les quatre principaux a\u00e9roports corses (Ajaccio, Bastia, Figari, et Calvi) dans le cadre de la prochaine d\u00e9l\u00e9gation de service public a\u00e9rien \u00e0 partir du 1er janvier 2024.   Parmi les participants, non seulement les employ\u00e9s de la compagnie, mais aussi des \u00e9lus, des figures politiques, des familles, ainsi que des repr\u00e9sentants du monde sportif et associatif insulaires. Ils se sont r\u00e9unis pour exhorter les \u00e9lus de\u2026"},"77064467":{"type":"video","title":"Fi\u00e8vre catarrhale ovine en Corse : Le s\u00e9nateur Panunzi interpelle le gouvernement","summary":"Lors de la s\u00e9ance de ce mercredi 29 novembre, le s\u00e9nateur de la Corse-du-Sud Jean-Jacques Panunzi est revenu sur la question de la fi\u00e8vre catarrhale ovine en Corse en mettant en avant les d\u00e9fis auxquels l'\u00eele est confront\u00e9e, notamment l'apparition du variant 8, particuli\u00e8rement virulent, et la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir rapidement pour sauvegarder la fili\u00e8re ovine corse. La Corse est actuellement confront\u00e9e \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de fi\u00e8vre catarrhale ovine qui met en p\u00e9ril la fili\u00e8re ovine de l'\u00eele. Lors de la s\u00e9ance de ce mercredi, le s\u00e9nateur de Corse-du-Sud, Jean-Jacques Panunzi, a lanc\u00e9 un appel urgent au gouvernement, d\u00e9voilant des statistiques alarmantes : \"1000 brebis ont perdu la vie, dont 500 en l'espace d'une semaine, cr\u00e9ant une crise sanitaire et \u00e9conomique aux cons\u00e9quences potentiellement d\u00e9sastreuses.\"   Cette maladie virale, plus commun\u00e9ment appel\u00e9e \"maladie de la langue bleue\", touche les ruminants sauvages et domestiques, en l'occurrence, les ovins. La Corse,\u2026"},"25962100":{"type":"photo","title":"IMG_2090","summary":null},"25962099":{"type":"photo","title":"IMG_2084","summary":null},"25962098":{"type":"photo","title":"IMG_2085","summary":null},"25945151":{"type":"photo","title":"unnamed (1)","summary":null},"25945150":{"type":"photo","title":"Mouflon 4 cornes tony","summary":null},"25945149":{"type":"photo","title":"IMG_6155","summary":null},"25945148":{"type":"photo","title":"IMG_1814","summary":null},"25945147":{"type":"photo","title":"Claudia B","summary":null},"25945146":{"type":"photo","title":"Ancrage 2023","summary":null},"25945145":{"type":"photo","title":"20231201_133526","summary":null},"25945144":{"type":"photo","title":"20230817_105243","summary":null},"25945143":{"type":"photo","title":"20230806_134124","summary":null},"25945142":{"type":"photo","title":"20210711_175942","summary":null},"25945141":{"type":"photo","title":"20210705_171647 bis","summary":null},"25945140":{"type":"photo","title":"19102020-O_G_0558","summary":null},"25945139":{"type":"photo","title":"19102020-O_G_0514","summary":null},"25945138":{"type":"photo","title":"2023 gridu, 31cm, olivier, 09082023-O_G_0910bis","summary":null},"25942096":{"type":"photo","title":"IMG_4151","summary":null},"25942095":{"type":"photo","title":"IMG_4150","summary":null},"25942094":{"type":"photo","title":"IMG_4148","summary":null},"25942093":{"type":"photo","title":"IMG_4147","summary":null},"25942092":{"type":"photo","title":"IMG_4145","summary":null},"25942091":{"type":"photo","title":"IMG_4141","summary":null},"25919734":{"type":"photo","title":"IMG_0649","summary":null},"77355483":{"type":"article","title":"Sent by Android application","summary":""},"77355487":{"type":"article","title":"Envoy\u00e9 depuis l'application iOS","summary":""},"77355486":{"type":"article","title":"Sent by iPhone application","summary":""},"77355485":{"type":"article","title":"Sent by Android application","summary":""},"77355484":{"type":"article","title":"Sent by iPhone application","summary":""},"77355482":{"type":"article","title":"Sent by Android application","summary":""},"77355477":{"type":"article","title":"Sent by Android application","summary":""},"77355478":{"type":"article","title":"Sent by iPhone application","summary":""},"77355480":{"type":"article","title":"Sent by Android application","summary":""},"77355479":{"type":"article","title":"Sent by Android application","summary":""},"77355481":{"type":"article","title":"Sent by iPhone application","summary":""},"77355475":{"type":"article","title":"Sent by Android application","summary":""}}